\chapter{Verteilungen}
	\section{Diskrete Zufallsvariable}
	Ganze positive Zahlen, d.h. $\mathbb{N}^{+}$

		\subsection{Bernoulli Verteilung}
		Die Bernoulli Verteilung geht aus der Binominal Verteilung hervor, ist aber
		gleichzeitig die Mutter von allen Verteilungen also auch von der Binominal Verteilung.
		Also ziemlicher Verteilungs-Inzest. 
		
		\subsection{Binominal Verteilung}
		Ergibt sich als Folge der unabhängigen Hintereinanderausführung von n Bernoulli-Experimenten.	
		$$P(X=n) = p_{n}(x) = {n \choose k}*p^{k}*(1-p)^{n-k}$$
		$$F(n) = P(X \leq x) = \sum \limits^{|x|}_{k=0}{n \choose k}*p^{k}(1-p)^{n-k}$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}
		\item n - Anzahl Versuche
		\item p - Wahrscheinlichkeit des Einzelexperiments
		\item k - Erfolge die Erzielt werden sollen
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass man bei 10-maligem ziehen mit zurücklegen einer 
			Karte aus einem Skatspiel 3 mal ein As zieht?
			$$P(\text{As}) = p = \frac{4}{32} = \frac{1}{8}  richtig?$$
			$$P(X=3) = {10 \choose 3}*\frac{1}{8}^{3}*(1-\frac{1}{8})^{10-3} = 0.092$$
			
		\subsection{Geometrische Verteilung}
		Anzahl der Versuche bei der wiederholten Ausführung eines Bernoulli-Experiments, 
		die nötig sind, bis sich zum ersten Mal ein Erfolg einstellt.
		$$P(X=n) = p_{n}(x) = (1-p)^{x-1}*p$$
		$$F(n) = P(X \leq x) = 1-(1-p)^{n}$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}
		\item x - Durchgänge
		\item p - Wahrscheinlichkeit des Einzelexperiments
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit beim Roulette, dass die Kugel im 10. Spiel 
			zum ersten Mal auf der Null landet?
			$$P(\{ w_{i} \}) = \frac{1}{37}$$
			$$P(X=10) = p_{10}(x) = (1-\frac{1}{37})^{10-1}*\frac{1}{37} = 0,0211$$
			
		\subsection{Hypergeometrische Verteilung}
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, wenn man aus N Objekten von denen K Objekten eine gewisse
		Eigenschaft haben, n Objekte zufällig auszuwählen, dass sich in der Auswahl k Objekte mit diesen
		Eigenschaften befinden.
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics[width=200px]{./images/hypergeo-viso}
		\end{figure}
		
		$$P(X=k) = p_{n}(k) = \frac{{K \choose k}*{N-K \choose n-k}}{{N \choose n}}$$
		$$F(n) = P(X \leq x) = ???$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}
		\item N - Grundgesamtheit
		\item n - Stichprobenumfang
		\item K - Anzahl aller Merkmalsträger
		\item k - Anzahl der Merkmalsträger in der Stichprobe
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit beim Lotto (6 aus 49) 3 richtige zu haben?
			$$\frac{{6 \choose 3}{43 \choose 3}}{{49 \choose 6}}$$
		
		\subsection{Poisson Verteilung}
		Berechnung der Wahrscheinlichkeit, dass bestimmte Ereignisse innerhalb einer
		gewissen Zeit eintreten.
		$$P(X=x) = \frac{\lambda^{x}}{x!}*e^{-\lambda}$$
		$$E(X) = \lambda$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}
		\item x - Anzahl der Ereignisse
		\item $\lambda$ - Rate, vorgegeben bzw. Berechnung durch Schätzer [Statistik]
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel}
			Die Anzahl der Anrufe die in einem Callcenter während einer Stunde eingehen, genüge einer
			Poisson Verteilung mit Parameter $\lambda = 100$. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit,
			dass innerhalb einer Minute mehr als 3 Anrufe eingehen?
			$$P(X=\text{3 Anrufe pro Minute})
				= \frac{(\frac{100}{60})^3}{3!}*e^{-\frac{100}{60}} = 0,145$$
		
			\paragraph{Beispiel 2}
			In 1 Liter Flüssigkeit befinden sich 300 Fremdkörper, die in der Flüssigkeit
			zufällig verteilt sind. Mit welcher Wahrscheinlichkeit befinden sich
			in $1 cm^3$ der Flüssigkeit 2 oder mehr Fremdkörper?
			$$E(X) = \frac{300}{1000} = 0,3$$
			$$P(X_{0,3} \geq 2) = 1 − P(X_{0,3} < 2) = 1 − (P(X_{0,3} = 0) + P(X_{0,3} = 1))$$
			$$P(X_{0,3} = 0) = \frac{0,3^0 * e^{ −0,3}}{0!} = e^{-0,3} = 0,740818$$
			$$P(X_{0,3} = 1) = \frac{0,3^1 * e^{ −0,3}}{1!} = 0,3 * e^{-0,3} = 0,222245$$
			$$P(X_{0,3} \geq 2) = 1 − (0,740818 + 0,222245) = 0,036936$$
			
		\subsection{Gleichmäßige Verteilung}
		Jedes Ereignis ist gleich wahrscheinlich. Die Umgebung ist also ein Laplace-Raum.
		\begin{equation*} 
		\text{$P(X) = $} 
  		\left\{ 
  		\begin{aligned} 
  			\text{$\frac{1}{n}$,} & \text{falls $x \in \Omega$}\\ 
  			\text{0,} & \text{falls $x \not\in \Omega$}\\ 
		\end{aligned} 
		\right.
		\end{equation*} 
		
		$$E(X) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i$$
		$$Var(X) = \frac{n^2-1}{12}$$
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Ein fairer Würfel wird geworfen. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit eine 2 zu würfeln?
			$$P(X) = P(X=2) = \frac{1}{6}$$
			
	\section{Stetige Zufallsvariable}
	Hier könnte viel Definitionsmüll stehen... tut es aber nicht,
	kurz: alle Ereigniswerte stammen aus $\mathbb{R}^{+}$.

		\subsection{Exponentialverteilung}
		Die Exponentialverteilung wird als Modell bei der Beantwortung der Frage nach der Dauer von 
		zufälligen Zeitintervallen benutzt, wie z. B.
		\begin{itemize}
		\item Zeit zwischen zwei Anrufen
		\item Lebensdauer von Atomen beim radioaktiven Zerfall
		\item Lebensdauer von Bauteilen und Maschinen ohne Berücksichtigung von Alterungserscheinungen
		\end{itemize}
		$$
		f(x)= 
			\begin{cases}\displaystyle
				\lambda{\rm e}^{-\lambda x} & x\geq 0 \\
				0                           & x < 0             
			\end{cases}
		$$		
		
		$$
		F(x) =  
			\begin{cases}\displaystyle
				1-e^{-\lambda * x} & x\geq 0 \\
				0                           & x < 0             
			\end{cases}
		$$	
		
		$$E(X) = \lambda = \frac{1}{\hat \lambda}$$
		$$Var(X) = \frac{1}{\lambda^2}$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}
		\item x - Name???
		\item $\hat \lambda$ - Mittlere Reichweite/Lebensdauer/... = E(X)
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Von einem elektronischen Bauteil ist bekannt,
			dass es durchschnittlich 10 Jahre hält und seine Ausfallwahrscheinlichkeit
			exponentialverteilt ist.
			Mit welcher Wahrscheinlichkeit hält das Bauteil nur 8 Jahre oder noch kürzer?\\
			
			Da die durchschnittliche Lebensdauer 10 Jahre beträgt, ist die Rate
			$$\lambda = \frac{1}{10}$$
			Jetzt $\lambda$ und $x$ einsetzen, fertig.
			$$F(8) = 1-e^{-\frac{1}{10} * 8} = 0,5507$$
		
			\paragraph{Beispiel 2}
			Eine Fußgängerin möchte eine Straße überqueren, sie benötigt dazu 10 Sekunden.
			Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Zeitlücke zwischen zwei
			Fahrzeugen groß genug ist wenn durchschnittlich alle 6 Sekunden ein Fahrzeug vorbei kommt?
			$$\lambda = \frac{1}{6}$$
			$$F(10) = 1-e^{-\frac{1}{6} * 10} = 0,1889$$
		
		\subsection{Gleichmäßige Verteilung}
		Jedes Ereignis ist gleich wahrscheinlich. Die Umgebung ist also ein Laplace-Raum.
		$$
		f(x)= 
			\begin{cases}\displaystyle
				\frac{1}{b-a} 	& x \in [a, b]\\
				0				& sonst             
			\end{cases}
		$$			
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Am Mannheimer Bahnhof trifft ein Dozent der dualen Hochschule ein, der mit der Linie 5
			vom Bahnhof zur Hochschule fahren möchte.
			Die Linie 5 fährt in Intervallen von 10 Minuten zur DH. Da sein
			Ankunftszeitpunkt rein zufällig ist, ist es plausibel anzunehmen, dass seine Wartezeit auf die 
			Straßenbahn gleichmäßig im Intervall ]0;10[ verteilt ist.
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass er länger als 7 Minuten warten muss?
			$$F(X) = \sum_{i=8}^{10} \frac{1}{10-0} = \frac{3}{10}$$
		
		\subsection{Normalverteilung, Gauß-Verteilung}
		Für Erklärung usw. die beiden nachfolgenden Sektionen lesen.
		$$f(x) = \frac {1}{\sigma\sqrt{2\pi}} e^{-\frac {1}{2} \left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2}$$
		%Lesezeichen: http://www.uni-stuttgart.de/bio/adamek/numerik/Stat05.pdf
		
			\subsubsection{Standardnormalverteilung}
			Bei der Standardnormalverteilung gilt
			$$E(X) = 0$$
			$$Var(X) = 1$$
			
			Hieraus ergibt sich dann die Dichtefunktion
			$$\varphi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}  e^{-\frac{1}{2} x^2}$$
			
			sowie die zugehörige Verteilungsfunktion
			$$\Phi(x)
				= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-\frac{1}{2} (\frac{t-\mu}{\sigma})^2} dt$$
			Es gilt:
			$$\Phi(-x) = 1 - \Phi(|x|)$$
			
			\vspace{5mm}
			
			Da man eigentlich keine Lust hat die Funktionen durchzurechnen,
			liest man die Werte aus Tabellen ab.\\
			
			Das funktioniert so:\\
			Man nehme den Wert den man für x irgendwo her hat und schaut in einer
			Standardnormalverteilungs-Tabelle nach, was für eine Wahrscheinlichkeit dieser Wert hat.
			
			\subsubsection{Standardisierung}
			Da man die Wahrscheinlichkeiten der Normalverteilung nur umständlich berechnen kann,
			wird die Zufallsvariable in die Standardnormalverteilung überführt,
			diese Werte lassen sich aus Tabellen ablesen.
			$$Y = \frac{X-E(X)}{\sqrt{Var(X)}}$$
			
			\vspace{5mm}
			
			Das funktioniert so:\\
			Man hat die Varianz und den Erwartungswert gegeben bzw. berechnet diese.
			Groß $X$ ist die Grenze der Verteilungsfunktion, also das was sonst die
			Integral bzw. die Summengrenze ist. Das ist ein konkreter Wert z.B. 4.
			Nun alles einsetzten und den Wert den man erhält in der Tabelle suchen.